

粒子物理基础作业

Clark

5.6 利用方程 (5.20) 和方程 (5.21) 估计氢原子 $2S_{1/2}$ 和 $2P_{1/2}$ 能级的 Lamb 位移的间隙。在这样一个跃迁中光子的频率是多少? (验值是 1057MHz。)

解:

根据正文内容, (5.20) 和 (5.21) 分别为

$$\begin{aligned}\Delta E_{\text{Lamb}} &= \alpha^5 mc^2 \frac{1}{4n^3} k(n, 0), \\ \Delta E_{\text{Lamb}} &= \alpha^5 mc^2 \frac{1}{4n^3} \left(k(n, l) \pm \frac{1}{\pi \left(j + \frac{1}{2} \right) \left(l + \frac{1}{2} \right)} \right) \quad j = l \pm \frac{1}{2}.\end{aligned}\quad (1)$$

对于 $2S_{1/2}$ 态, $n = 2$, $l = 0$, 使用 (5.20):

$$\Delta E_S = \alpha^5 mc^2 \frac{1}{4n^3} k(n, 0). \quad (2)$$

代入 $n = 2$:

$$\Delta E_S = \alpha^5 mc^2 \frac{1}{4 \cdot 8} k(2, 0) = \alpha^5 mc^2 \frac{1}{32} k(2, 0), \quad (3)$$

其中 $k(2, 0) \approx 13$:

$$\Delta E_S \approx \alpha^5 mc^2 \frac{13}{32}. \quad (4)$$

对于 $2P_{1/2}$ 态, $n = 2$, $l = 1$, $j = \frac{1}{2}$ 。由于 $j = l - \frac{1}{2}$, 使用 (5.21) 中的负号:

$$\begin{aligned}\Delta E_P &= \alpha^5 mc^2 \frac{1}{4n^3} \left(k(n, l) - \frac{1}{\pi \left(j + \frac{1}{2} \right) \left(l + \frac{1}{2} \right)} \right) \\ &= \alpha^5 mc^2 \frac{1}{32} \left(k(2, 1) - \frac{1}{\pi \left(\frac{1}{2} + \frac{1}{2} \right) \left(1 + \frac{1}{2} \right)} \right) \\ &= \alpha^5 mc^2 \frac{1}{32} \left(k(2, 1) - \frac{1}{\pi \cdot 1 \cdot \frac{3}{2}} \right) \\ &= \alpha^5 mc^2 \frac{1}{32} \left(k(2, 1) - \frac{2}{3\pi} \right),\end{aligned}\quad (5)$$

其中 $k(2, 1) < 0.05$, 与 $\frac{2}{3\pi} \approx 0.2122$ 相比很小, 因此忽略 $k(2, 1)$:

$$\Delta E_P \approx -\alpha^5 mc^2 \frac{1}{32} \frac{2}{3\pi}. \quad (6)$$

Lamb 位移间隙是 $2S_{1/2}$ 和 $2P_{1/2}$ 能级之间的能量差:

$$\begin{aligned}\Delta E &= \Delta E_S - \Delta E_P \\ &\approx \alpha^5 mc^2 \frac{13}{32} - \left(-\alpha^5 mc^2 \frac{1}{32} \frac{2}{3\pi} \right) \\ &= \alpha^5 mc^2 \frac{1}{32} \left(13 + \frac{2}{3\pi} \right).\end{aligned}\quad (7)$$

计算 $13 + \frac{2}{3\pi}$:

$$\frac{2}{3\pi} = \frac{2}{3 \times 3.1416} \approx \frac{2}{9.4248} \approx 0.2122, \quad 13 + 0.2122 = 13.2122 \approx 13.2. \quad (8)$$

所以:

$$\Delta E \approx \alpha^5 mc^2 \frac{13.2}{32}. \quad (9)$$

现在计算 α^5 :

$$\begin{aligned}\alpha &= \frac{1}{137} \approx 0.00729927, \\ \alpha^2 &\approx 5.328 \times 10^{-5}, \\ \alpha^3 &\approx 3.889 \times 10^{-7}, \\ \alpha^4 &\approx 2.839 \times 10^{-9}, \\ \alpha^5 &\approx 2.072 \times 10^{-11}.\end{aligned}\quad (10)$$

之后计算 $\alpha^5 mc^2$:

$$\begin{aligned}\alpha^5 mc^2 &\approx 2.072 \times 10^{-11} \times 0.511 \times 10^6 \\ &= 2.072 \times 10^{-11} \times 5.11 \times 10^5 \\ &= 1.059 \times 10^{-5} \text{eV}.\end{aligned}\quad (11)$$

再计算 ΔE :

$$\begin{aligned}\Delta E &\approx 1.059 \times 10^{-5} \times \frac{13.2}{32} \\ &= 1.059 \times 10^{-5} \times 0.4125 \\ &= 4.367 \times 10^{-6} \text{eV} \\ &\approx 4.37 \times 10^{-6} \text{eV}.\end{aligned}\quad (12)$$

能量与频率的关系为 $E = h\nu$, 所以 $\nu = \frac{E}{h}$, 其中 h 是 Planck 常数. 使用 $h \approx 4.135667662 \times 10^{-15} \text{eV}\cdot\text{s}$:

$$\nu = \frac{\Delta E}{h} = \frac{4.37 \times 10^{-6}}{4.136 \times 10^{-15}} \approx 1.057 \times 10^9 \text{Hz} = 1057 \text{MHz}. \quad (13)$$

综上所述, 氢原子 $2S_{1/2}$ 和 $2P_{1/2}$ 能级的 Lamb 位移间隙约为 $4.37 \times 10^{-6} \text{eV}$, 对应光子的频率约为 1057MHz, 与验证值一致。

5.13 在书中我们用方程 (5.46) 计算了轻夸克赝标介子和矢量介子的质量。而同样的公式可以被用到包含粲和美夸克的重夸克系统。

- (a) 计算赝标介子 $\eta_c(c\bar{c})$, $D^0(c\bar{u})$, $D_s^+(c\bar{s})$ 和对应的矢量介子 $\psi(c\bar{c})$, $D^{*0}(c\bar{u})$, $D^{*+}(c\bar{s})$ 的质量。并与粒子数据手册的实验值进行比较。

(b) 对底介子 $u\bar{b}$, $s\bar{b}$, $c\bar{b}$ 和 $b\bar{b}$ 做同样的计算。目前只有赝标量 $B^+(u\bar{b})$, $B_s^0(s\bar{b})$, $B_c^+(c\bar{b})$ 和矢量 $Y(b\bar{b})$ 被实验探测到了。

解:

根据正文内容, (5.46) 为 $3 \otimes \bar{3} = 8 \oplus 1$ 。而 (5.46) 对应的质量公式为:

$$\begin{aligned} M &= m_1 + m_2 - 477 \frac{m_u^2}{m_1 m_2} \quad \text{对于赝标介子,} \\ M &= m_1 + m_2 + 159 \frac{m_u^2}{m_1 m_2} \quad \text{对于矢量介子.} \end{aligned} \quad (14)$$

其中夸克质量取值为: $m_u = 308\text{MeV}$, $m_s = 483\text{MeV}$, $m_c = 1250\text{MeV}$, $m_b = 4500\text{MeV}$ 。实验值来自粒子数据手册。

(a) 粲介子

i. 赝标介子

A. $\eta_c(c\bar{c})$:

$$\begin{aligned} M &= 1250 + 1250 - 477 \left(\frac{308}{1250} \right)^2 \\ &= 2500 - 477 \times 0.06073 \\ &= 2500 - 28.97 \\ &= 2471\text{MeV}, \end{aligned} \quad (15)$$

实验值: 2980MeV。

B. $D^0(c\bar{u})$:

$$\begin{aligned} M &= 1250 + 308 - 477 \frac{308}{1250} \\ &= 1558 - 477 \times 0.2464 \\ &= 1558 - 117.5 \\ &= 1440\text{MeV}, \end{aligned} \quad (16)$$

实验值: 1865MeV。

C. $D_s^+(c\bar{s})$:

$$\begin{aligned} M &= 1250 + 483 - 477 \frac{(308)^2}{(1250)(483)} \\ &= 1733 - 477 \times 0.1571 \\ &= 1733 - 74.94 \\ &= 1658\text{MeV}, \end{aligned} \quad (17)$$

实验值: 1968MeV。

ii. 矢量介子

A. $\psi(c\bar{c})$:

$$\begin{aligned} M &= 1250 + 1250 + 159 \left(\frac{308}{1250} \right)^2 \\ &= 2500 + 159 \times 0.06073 \\ &= 2500 + 9.656 \\ &= 2510\text{MeV}, \end{aligned} \quad (18)$$

实验值: 3097MeV。

B. $D^{*0}(c\bar{u})$:

$$\begin{aligned} M &= 1250 + 308 + 159 \frac{308}{1250} \\ &= 1558 + 159 \times 0.2464 \\ &= 1558 + 39.18 \\ &= 1597\text{MeV}, \end{aligned} \quad (19)$$

实验值: 2007MeV。

C. $D^{*+}(c\bar{s})$:

$$\begin{aligned} M &= 1250 + 483 + 159 \frac{(308)^2}{(1250)(483)} \\ &= 1733 + 159 \times 0.1571 \\ &= 1733 + 24.98 \\ &= 1758\text{MeV}, \end{aligned} \quad (20)$$

实验值: 2112MeV。

(b) 底介子

i. 赝标介子

A. $B^+(u\bar{b})$:

$$\begin{aligned} M &= 308 + 4500 - 477 \frac{308}{4500} \\ &= 4808 - 477 \times 0.06844 \\ &= 4808 - 32.65 \\ &= 4775\text{MeV}, \end{aligned} \quad (21)$$

实验值: 5279MeV。

B. $B_s^0(s\bar{b})$:

$$\begin{aligned} M &= 483 + 4500 - 477 \frac{(308)^2}{(483)(4500)} \\ &= 4983 - 477 \times 0.04364 \\ &= 4983 - 20.82 \\ &= 4960\text{MeV}, \end{aligned} \quad (22)$$

实验值: 5368MeV。

C. $B_c^+(c\bar{b})$:

$$\begin{aligned} M &= 1250 + 4500 - 477 \frac{(308)^2}{(1250)(4500)} \\ &= 5750 - 477 \times 0.01686 \\ &= 5750 - 8.04 \\ &= 5742\text{MeV}, \end{aligned} \quad (23)$$

实验值: 6286MeV。

D. $\eta_b(b\bar{b})$:

$$\begin{aligned}
 M &= 4500 + 4500 - 477 \left(\frac{308}{4500} \right)^2 \\
 &= 9000 - 477 \times 0.004684 \\
 &= 9000 - 2.234 \\
 &= 8998 \text{MeV},
 \end{aligned} \tag{24}$$

实验值: 未精确测量, 约 9390MeV。

ii. 矢量介子

A. $B^*(u\bar{b})$:

$$\begin{aligned}
 M &= 308 + 4500 + 159 \frac{308}{4500} \\
 &= 4808 + 159 \times 0.06844 \\
 &= 4808 + 10.88 \\
 &= 4809 \text{MeV},
 \end{aligned} \tag{25}$$

实验值: 未被探测到。

B. $B_s^*(s\bar{b})$:

$$\begin{aligned}
 M &= 483 + 4500 + 159 \frac{(308)^2}{(483)(4500)} \\
 &= 4983 + 159 \times 0.04364 \\
 &= 4983 + 6.94 \\
 &= 4990 \text{MeV},
 \end{aligned} \tag{26}$$

实验值: 未被探测到。

C. $B_c^*(c\bar{b})$:

$$\begin{aligned}
 M &= 1250 + 4500 + 159 \frac{(308)^2}{(1250)(4500)} \\
 &= 5750 + 159 \times 0.01686 \\
 &= 5750 + 2.68 \\
 &= 5753 \text{MeV},
 \end{aligned} \tag{27}$$

实验值: 未被探测到。

D. $Y(b\bar{b})$:

$$\begin{aligned}
 M &= 4500 + 4500 + 159 \left(\frac{308}{4500} \right)^2 \\
 &= 9000 + 159 \times 0.004684 \\
 &= 9000 + 0.745 \\
 &= 9001 \text{MeV},
 \end{aligned} \tag{28}$$

实验值: 9460MeV。

计算表明, 使用夸克裸质量得到的理论值与实验值存在差异, 尤其是对于重夸克系统, 这可能是因为有效质量大于裸质量。

5.15 类似于方程 (5.60)，构造介子的（单态色波函数）。

解：

根据正文内容，(5.60) 为

$$\psi(\text{颜色}) = \frac{rgb - rb\bar{g} + gbr - gr\bar{b} + brg - bgr}{\sqrt{6}}. \quad (29)$$

这是一个完全反对称的波函数，用于三个夸克的颜色单态。介子由夸克 (q) 和反夸克 (\bar{q}) 组成。颜色单态对应于 $3 \otimes 3^*$ 的分解中的单态表示。单态波函数应具有形式：

$$\psi_{\text{单态}} = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_i |i\rangle |\bar{i}\rangle, \quad (30)$$

其中 i 为颜色基态 r, b, g ， N 是归一化常数。考虑颜色基态 r, b, g 和对应的反颜色基态 $\bar{r}, \bar{b}, \bar{g}$ 。单态波函数是这些基态的线性组合：

$$\psi_{\text{单态}} = A (r\bar{r} + b\bar{b} + g\bar{g}), \quad (31)$$

其中 A 是归一化常数。假设颜色状态是正交的，即：

$$\langle r|r \rangle = 1, \quad \langle \bar{r}|\bar{r} \rangle = 1, \quad \langle r|b \rangle = 0, \quad \text{等}. \quad (32)$$

因此：

$$\begin{aligned} \langle \psi_{\text{单态}} | \psi_{\text{单态}} \rangle &= |A|^2 (\langle r\bar{r} | r\bar{r} \rangle + \langle b\bar{b} | b\bar{b} \rangle + \langle g\bar{g} | g\bar{g} \rangle) \\ &= |A|^2 (1 + 1 + 1) \\ &= 3|A|^2. \end{aligned} \quad (33)$$

要求归一化：

$$\langle \psi_{\text{单态}} | \psi_{\text{单态}} \rangle = 1 \implies 3|A|^2 = 1 \implies |A| = \frac{1}{\sqrt{3}}. \quad (34)$$

因此，归一化波函数为：

$$\psi_{\text{单态}} = \frac{1}{\sqrt{3}} (r\bar{r} + b\bar{b} + g\bar{g}). \quad (35)$$

在 $SU(3)$ 颜色变换下，该波函数对应于迹操作 $\sum_i |i\rangle |\bar{i}\rangle$ ，它是 $SU(3)$ 不变的，因此是颜色单态。综上所述，介子的单态色波函数为：

$$\psi(\text{颜色}) = \frac{1}{\sqrt{3}} (r\bar{r} + b\bar{b} + g\bar{g}). \quad (36)$$

5.18 构造一个全反对称的自旋/味道重子八重态。（在此构形中我们不需要颜色去反对称波函数。然而，一个反对称的十重态无法构造。对称波函数。然而，一个反对称的十重态无法构造。见 Halzen and Martin, 参考文献 [19], 习题 2.18。）

解：

根据问题要求，我们需要构造一个全反对称的自旋/味道重子八重态波函数。重子由三个夸克组成，每个夸克有自旋和味道自由度。由于夸克是 Fermion，总波函数必须是全反对称的。这里我们仅考虑自旋和味道部分，不需要颜色波函数。自旋函数 ψ_{ij} 定义为夸克 i 和 j 之间的反对称自旋单态，参考 (5.51)、(5.52) 和 (5.53)：

$$\psi_{ij} = \frac{1}{\sqrt{2}} (|\uparrow\rangle_i |\downarrow\rangle_j - |\downarrow\rangle_i |\uparrow\rangle_j), \quad \psi_{ij} = -\psi_{ji}. \quad (37)$$

味道函数 ϕ_{ij} 定义为夸克 i 和 j 之间的反对称味道八重态函数：

$$\phi_{ij} = -\phi_{ji}. \quad (38)$$

全反对称的自旋/味道波函数可构造为：

$$\psi = A(\psi_{12}(\phi_{31} + \phi_{32}) + \psi_{23}(\phi_{12} + \phi_{13}) + \psi_{31}(\phi_{23} + \phi_{21})), \quad (39)$$

其中 A 是归一化常数。该波函数在任意两个夸克交换下改变符号，满足全反对称性。此构造适用于八重态，而十重态无法构造全反对称波函数。

5.19 (a) 推导表 5.5 第二列的表达式。

(b) 从这些结果出发利用书中所给的夸克质量计算表 5.5 的第三列。

解：

表 5.5 为：（数值由核磁子 $e\hbar/2m_p c$ 多重态给出。来源：《粒子物理手册》(2006)。）

表 1: 八重态重子的磁偶极矩

重子	磁矩	预言	实验
p	$\left(\frac{4}{3}\right)\mu_u - \left(\frac{1}{3}\right)\mu_d$	2.79	2.793
n	$\left(\frac{4}{3}\right)\mu_d - \left(\frac{1}{3}\right)\mu_u$	-1.86	-1.913
Λ	μ_s	-0.58	-0.613
Σ^+	$\left(\frac{4}{3}\right)\mu_u - \left(\frac{1}{3}\right)\mu_s$	2.68	2.458
Σ^0	$\left(\frac{2}{3}\right)(\mu_u + \mu_d) - \left(\frac{1}{3}\right)\mu_s$	0.82	?
Σ^-	$\left(\frac{4}{3}\right)\mu_d - \left(\frac{1}{3}\right)\mu_s$	-1.05	-1.160
Ξ^0	$\left(\frac{4}{3}\right)\mu_s - \left(\frac{1}{3}\right)\mu_u$	-1.40	-1.250
Ξ^-	$\left(\frac{4}{3}\right)\mu_s - \left(\frac{1}{3}\right)\mu_d$	-0.47	-0.651

(a) 利用 (5.62)，即

$$\psi(\text{重子八重态}) = \frac{\sqrt{2}}{3}(\psi_{12}(\text{自旋})\psi_{12}(\text{味道}) + \psi_{23}(\text{自旋})\psi_{23}(\text{味道}) + \psi_{13}(\text{自旋})\psi_{13}(\text{味道})), \quad (40)$$

计算如下自旋/味道波函数，其中使用了 (5.51)，(5.52) 和 (5.53)。

•

$$\begin{aligned}
 |p; \frac{1}{2}, \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2}(\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow)(udu - duu) + \frac{1}{2}(\uparrow\downarrow - \uparrow\uparrow)(uud - udu) + \frac{1}{2}(\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow)(uud - duu) \right] \\
 &= \frac{1}{3\sqrt{2}} [udu(2\uparrow\uparrow - \downarrow\uparrow - \uparrow\downarrow) + \text{perms}] \\
 &= \frac{1}{3\sqrt{2}} [2u(\uparrow)d(\downarrow)u(\uparrow) - u(\downarrow)d(\uparrow)u(\uparrow) - u(\uparrow)d(\uparrow)u(\downarrow) + \text{perms}].
 \end{aligned} \quad (41)$$

•

$$\begin{aligned}
|n : \frac{1}{2} \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2}(\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(udd - dud) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \uparrow\downarrow\uparrow)(dud - ddu) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(udd - ddu) \right] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [\text{udd}(-2\downarrow\uparrow\uparrow + \uparrow\downarrow\uparrow + \uparrow\uparrow\downarrow) + \text{perms}] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [-2u(\downarrow)d(\uparrow)d(\uparrow) + u(\uparrow)d(\downarrow)d(\uparrow) + u(\uparrow)d(\uparrow)d(\downarrow) + \text{perms}].
\end{aligned} \tag{42}$$

•

$$\begin{aligned}
|\Sigma^+ : \frac{1}{2} \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2}(\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(usu - suu) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \uparrow\downarrow\uparrow)(uus - usu) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(uus - suu) \right] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [usu(2\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow - \uparrow\uparrow\downarrow) + \text{perms}] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [2u(\uparrow)s(\downarrow)u(\uparrow) - u(\downarrow)s(\uparrow)u(\uparrow) - u(\uparrow)s(\uparrow)u(\downarrow) + \text{perms}].
\end{aligned} \tag{43}$$

•

$$\begin{aligned}
|\Sigma^- : \frac{1}{2} \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2}(\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(dsd - sdd) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \uparrow\downarrow\uparrow)(dds - dsd) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(dds - sdd) \right] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [dsd(2\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow - \uparrow\uparrow\downarrow) + \text{perms}] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [2d(\uparrow)s(\downarrow)d(\uparrow) - d(\downarrow)s(\uparrow)d(\uparrow) - d(\uparrow)s(\uparrow)d(\downarrow) + \text{perms}].
\end{aligned} \tag{44}$$

•

$$\begin{aligned}
|\Xi^0 : \frac{1}{2} \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2}(\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(uss - sus) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \uparrow\downarrow\uparrow)(sus - ssu) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(uss - ssu) \right] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [uss(-2\downarrow\uparrow\uparrow + \uparrow\downarrow\uparrow + \uparrow\uparrow\downarrow) + \text{perms}] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [-2u(\downarrow)s(\uparrow)s(\uparrow) + u(\uparrow)s(\downarrow)s(\uparrow) + u(\uparrow)s(\uparrow)s(\downarrow) + \text{perms}].
\end{aligned} \tag{45}$$

•

$$\begin{aligned}
|\Xi^- : \frac{1}{2} \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2}(\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(dss - sds) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \uparrow\downarrow\uparrow)(sds - ssd) + \frac{1}{2}(\uparrow\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(dss - ssd) \right] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [dss(-2\downarrow\uparrow\uparrow + \uparrow\downarrow\uparrow + \uparrow\uparrow\downarrow) + \text{perms}] \\
&= \frac{1}{3\sqrt{2}} [-2d(\downarrow)s(\uparrow)s(\uparrow) + d(\uparrow)s(\downarrow)s(\uparrow) + d(\uparrow)s(\uparrow)s(\downarrow) + \text{perms}].
\end{aligned} \tag{46}$$

•

$$\begin{aligned}
|\Sigma^0 : \frac{1}{2} \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2\sqrt{2}}(\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(usd - sud + dsu - sdu) + \frac{1}{2\sqrt{2}}(\uparrow\uparrow\downarrow - \uparrow\downarrow\uparrow)(dus - dsu + uds - usd) \right. \\
&\quad \left. + \frac{1}{2\sqrt{2}}(\uparrow\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow\uparrow)(uds - sdu + dus - sud) \right] \\
&= \frac{1}{6} [usd(2\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow - \uparrow\uparrow\downarrow) + (6 \text{ perms})] \\
&= \frac{1}{6} [2u(\uparrow)s(\downarrow)d(\uparrow) - u(\downarrow)s(\uparrow)d(\uparrow) - u(\uparrow)s(\uparrow)d(\downarrow) + (6 \text{ perms})].
\end{aligned} \tag{47}$$

$$\begin{aligned}
|\Lambda : \frac{1}{2}, \frac{1}{2}\rangle &= \frac{\sqrt{2}}{3} \left[\frac{1}{2\sqrt{6}} (\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow) (2uds - 2dus + usd - sud - dsu + sdu) \right. \\
&\quad + \frac{1}{2\sqrt{6}} (\uparrow\uparrow\downarrow - \uparrow\downarrow\uparrow) (2sud - 2sdu + dus - dsu - uds + usd) \\
&\quad \left. + \frac{1}{2\sqrt{6}} (\uparrow\uparrow\downarrow - \downarrow\uparrow\uparrow) (2usd - 2dsu + uds - sdu - dus + sud) \right] \quad (48) \\
&= \frac{1}{6\sqrt{3}} [3uds(\uparrow\downarrow\uparrow - \downarrow\uparrow\uparrow) + (6 \text{ perms})] \\
&= \frac{1}{2\sqrt{3}} [u(\uparrow)d(\downarrow)s(\uparrow) - u(\downarrow)d(\uparrow)s(\uparrow) + (6 \text{ perms})].
\end{aligned}$$

其中“perm”代表三种排列方式（除列出的一种外还有另外两种），即让奇异夸克分别处于第一、第二或第三的位置。而 Σ^0 和 Λ 粒子的情况稍显复杂，因其涉及全部三个夸克，共存在六种不同的排列方式。

现在使用 (5.67)，即重子 B 的此磁矩为

$$\mu_B = \langle B \uparrow | (\mu_1 + \mu_2 + \mu_3)_z | B \uparrow \rangle = \frac{2}{\hbar} \sum_{i=1}^3 \langle B \uparrow | (\mu_i S_{iz}) | B \uparrow \rangle. \quad (49)$$

计算如下结果。定义

$$|a\rangle \equiv \frac{2}{3\sqrt{2}} u(\uparrow)d(\downarrow)u(\uparrow), \quad (50)$$

有

$$\begin{aligned}
\sum (\mu_i S_{iz}) |a\rangle &= \frac{2}{3\sqrt{2}} \left(\mu_u \frac{\hbar}{2} - \mu_d \frac{\hbar}{2} + \mu_u \frac{\hbar}{2} \right) |a\rangle \\
&= \frac{\hbar}{2} \frac{2}{3\sqrt{2}} (2\mu_u - \mu_d) |a\rangle, \quad (51)
\end{aligned}$$

和

$$\mu_a = \frac{2}{\hbar} \langle a | \sum \mu_i S_{iz} | a \rangle = \frac{2}{9} (2\mu_u - \mu_d). \quad (52)$$

定义

$$|b\rangle \equiv -\frac{1}{3\sqrt{2}} u(\downarrow)d(\uparrow)u(\uparrow), \quad (53)$$

有

$$\begin{aligned}
\sum (\mu_i S_{iz}) |b\rangle &= -\frac{1}{3\sqrt{2}} \left(-\mu_u \frac{\hbar}{2} + \mu_d \frac{\hbar}{2} + \mu_u \frac{\hbar}{2} \right) |b\rangle \\
&= -\frac{\hbar}{2} \frac{1}{3\sqrt{2}} \mu_d |b\rangle, \quad (54)
\end{aligned}$$

和

$$\mu_b = \frac{2}{\hbar} \langle b | \sum \mu_i S_{iz} | b \rangle = \frac{1}{18} \mu_d. \quad (55)$$

定义

$$|c\rangle \equiv -\frac{1}{3\sqrt{2}} u(\uparrow)d(\uparrow)u(\downarrow), \quad (56)$$

有

$$\begin{aligned}
\sum (\mu_i S_{iz}) |c\rangle &= -\frac{1}{3\sqrt{2}} \left(\mu_u \frac{\hbar}{2} + \mu_d \frac{\hbar}{2} - \mu_u \frac{\hbar}{2} \right) |c\rangle \\
&= -\frac{\hbar}{2} \frac{1}{3\sqrt{2}} \mu_d |c\rangle, \quad (57)
\end{aligned}$$

和

$$\mu_c = \frac{2}{\hbar} \langle c | \sum \mu_i S_{iz} | c \rangle = \frac{1}{18} \mu_d. \quad (58)$$

于是可以得到总的磁矩 μ

$$\begin{aligned}\mu &= 3(\mu_a + \mu_b + \mu_c) = 3 \left[\frac{2}{9}(2\mu_u - \mu_d) + \frac{2}{18}\mu_d \right] \\ &= \frac{1}{3}(4\mu_u - \mu_d).\end{aligned}\quad (59)$$

对比波函数可知, 对于 n 、 Σ^+ 、 Σ^- 、 Ξ^0 和 Ξ^- 这些粒子, 无需进行新的计算 (其中部分粒子的波函数整体存在负号, 但平方后负号会消除; 有时列出的置换方式有所不同, 但这不影响最终结果)。

$$\begin{aligned}n: & \text{ (p不变, 仅交换 } u \leftrightarrow d \text{): } & \mu &= \frac{1}{3}(4\mu_d - \mu_u), \\ \Sigma^+: & \text{ (p不变, 仅交换 } d \rightarrow s \text{): } & \mu &= \frac{1}{3}(4\mu_u - \mu_s), \\ \Sigma^-: & \text{ (n不变, 仅交换 } u \rightarrow s \text{): } & \mu &= \frac{1}{3}(4\mu_d - \mu_s), \\ \Xi^0: & \text{ (n不变, 仅交换 } d \rightarrow s \text{): } & \mu &= \frac{1}{3}(4\mu_s - \mu_u), \\ \Xi^-: & \text{ (}\Xi^0\text{不变, 仅交换 } u \rightarrow d \text{): } & \mu &= \frac{1}{3}(4\mu_s - \mu_d).\end{aligned}\quad (60)$$

现在计算 Σ^0 。定义

$$|a\rangle \equiv \frac{1}{3}u(\uparrow)s(\downarrow)d(\uparrow), \quad (61)$$

有

$$\begin{aligned}\sum(\mu_i S_{iz})|a\rangle &= \frac{1}{3} \left(\mu_u \frac{\hbar}{2} - \mu_s \frac{\hbar}{2} + \mu_d \frac{\hbar}{2} \right) |a\rangle \\ &= \frac{\hbar}{2} \frac{1}{3} (\mu_u - \mu_s + \mu_d) |a\rangle,\end{aligned}\quad (62)$$

和

$$\mu_a = \frac{2}{\hbar} \langle a | \sum(\mu_i S_{iz}) | a \rangle = \frac{1}{9} (\mu_u - \mu_s + \mu_d). \quad (63)$$

定义

$$|b\rangle \equiv -\frac{1}{6}u(\downarrow)s(\uparrow)d(\uparrow), \quad (64)$$

有

$$\begin{aligned}\sum(\mu_i S_{iz})|b\rangle &= -\frac{1}{6} \left(-\mu_u \frac{\hbar}{2} + \mu_s \frac{\hbar}{2} + \mu_d \frac{\hbar}{2} \right) |b\rangle \\ &= -\frac{\hbar}{2} \frac{1}{6} (-\mu_u + \mu_s + \mu_d) |b\rangle,\end{aligned}\quad (65)$$

和

$$\mu_b = \frac{2}{\hbar} \langle b | \sum(\mu_i S_{iz}) | b \rangle = \frac{1}{36} (-\mu_u + \mu_s + \mu_d). \quad (66)$$

定义

$$|c\rangle \equiv -\frac{1}{6}u(\uparrow)s(\uparrow)d(\downarrow), \quad (67)$$

有

$$\begin{aligned}\sum(\mu_i S_{iz})|c\rangle &= -\frac{1}{6} \left(\mu_u \frac{\hbar}{2} + \mu_s \frac{\hbar}{2} - \mu_d \frac{\hbar}{2} \right) |c\rangle \\ &= -\frac{\hbar}{2} \frac{1}{6} (\mu_u + \mu_s - \mu_d) |c\rangle,\end{aligned}\quad (68)$$

和

$$\mu_c = \frac{2}{\hbar} \langle c | \sum(\mu_i S_{iz}) | c \rangle = \frac{1}{36} (\mu_u + \mu_s - \mu_d). \quad (69)$$

于是可以得到总的磁矩 μ

$$\begin{aligned}\mu &= 6(\mu_a + \mu_b + \mu_c) \\ &= 6 \left[\frac{1}{9}(\mu_u - \mu_s + \mu_d) + \frac{1}{36}(-\mu_u + \mu_s + \mu_d) + \frac{1}{36}(\mu_u + \mu_s - \mu_d) \right] \\ &= \frac{1}{3}(2\mu_u + 2\mu_d - \mu_s).\end{aligned}\quad (70)$$

最后计算 Λ 。定义

$$|a\rangle \equiv \frac{1}{2\sqrt{3}}u(\uparrow)d(\downarrow)s(\uparrow), \quad (71)$$

有

$$\begin{aligned}\sum(\mu_i S_{iz})|a\rangle &= \frac{1}{2\sqrt{3}} \left(\mu_u \frac{\hbar}{2} - \mu_d \frac{\hbar}{2} + \mu_s \frac{\hbar}{2} \right) |a\rangle \\ &= \frac{\hbar}{2\sqrt{3}}(\mu_u - \mu_s + \mu_d) |a\rangle,\end{aligned}\quad (72)$$

和

$$\mu_a = \frac{2}{\hbar} \langle a | \sum(\mu_i S_{iz}) | a \rangle = \frac{1}{12}(\mu_u - \mu_d + \mu_s). \quad (73)$$

定义

$$|b\rangle \equiv -\frac{1}{2\sqrt{3}}u(\downarrow)d(\uparrow)s(\uparrow), \quad (74)$$

有

$$\begin{aligned}\sum(\mu_i S_{iz})|b\rangle &= -\frac{1}{2\sqrt{3}} \left(-\mu_u \frac{\hbar}{2} + \mu_d \frac{\hbar}{2} + \mu_s \frac{\hbar}{2} \right) |b\rangle \\ &= -\frac{\hbar}{2} \frac{1}{2\sqrt{3}}(-\mu_u + \mu_d + \mu_s) |b\rangle,\end{aligned}\quad (75)$$

和

$$\mu_b = \frac{2}{\hbar} \langle b | \sum(\mu_i S_{iz}) | b \rangle = \frac{1}{12}(-\mu_u + \mu_d + \mu_s). \quad (76)$$

于是可以得到总的磁矩 μ

$$\begin{aligned}\mu &= 6(\mu_a + \mu_b) \\ &= 6 \left[\frac{1}{12}(\mu_u - \mu_d + \mu_s) + \frac{1}{12}(-\mu_u + \mu_d + \mu_s) \right] \\ &= \mu_s.\end{aligned}\quad (77)$$

(b) 核磁子为 $\mu_N = \frac{e\hbar}{2m_p c}$ 。夸克的磁矩以核磁子为单位表示为：

$$\begin{aligned}\mu_u &= \frac{2}{3} \frac{m_p}{m_u}, \\ \mu_d &= -\frac{1}{3} \frac{m_p}{m_d}, \\ \mu_s &= -\frac{1}{3} \frac{m_p}{m_s}.\end{aligned}\quad (78)$$

利用 (5.66)

$$\begin{aligned}\mu_u &= \frac{2}{3} \frac{e\hbar}{2m_u c}, \\ \mu_d &= -\frac{1}{3} \frac{e\hbar}{2m_d c}, \\ \mu_s &= -\frac{1}{3} \frac{e\hbar}{2m_s c}.\end{aligned}\quad (79)$$

以及已知的 $m_u = m_d = 336\text{MeV}$, $m_s = 540\text{MeV}$, 和 $m_p = 938\text{MeV}$ 。可以计算出下结果

- p:

$$\frac{1}{3} \left[4 \left(\frac{2}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} - \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} \right] = \frac{m_p}{m_u} = \frac{938}{336} = 2.79. \quad (80)$$

- n:

$$\frac{1}{3} \left[4 \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} - \left(\frac{2}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} \right] = - \left(\frac{2}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} = - \left(\frac{2}{3} \right) \frac{938}{336} = -1.86. \quad (81)$$

- Λ :

$$- \left(\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_s} = - \left(\frac{1}{3} \right) \frac{938}{538} = -0.58. \quad (82)$$

- Σ^+ :

$$\frac{1}{3} \left[4 \left(\frac{2}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} - \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_s} \right] = \frac{938}{9} \left(\frac{8}{336} + \frac{1}{538} \right) = 2.68. \quad (83)$$

- Σ^0 :

$$\frac{1}{3} \left\{ 2 \left[\left(\frac{2}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} + \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} \right] - \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_s} \right\} = \frac{m_p}{9} \left(\frac{2}{m_u} + \frac{1}{m_s} \right) = \frac{938}{9} \left(\frac{2}{336} + \frac{1}{538} \right) = 0.81. \quad (84)$$

- Σ^- :

$$\frac{1}{3} \left[4 \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} - \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_s} \right] = \frac{938}{9} \left(-\frac{4}{336} + \frac{1}{538} \right) = -1.05. \quad (85)$$

- Ξ^0 :

$$\frac{1}{3} \left[4 \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_s} - \left(\frac{2}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} \right] = \frac{938}{9} \left(-\frac{4}{538} - \frac{2}{336} \right) = -1.40. \quad (86)$$

- Ξ^- :

$$\frac{1}{3} \left[4 \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_s} - \left(-\frac{1}{3} \right) \frac{m_p}{m_u} \right] = \frac{938}{9} \left(-\frac{4}{538} + \frac{1}{336} \right) = -0.46. \quad (87)$$